


\subsubsection{Propagation à travers un simple dioptre dans une conduite}


On considère la propagation des ondes acoustiques dans un milieu monodimensionel constitué par deux tuyaux acoustiques raccordés entre eux : le milieu $(x<0)$ a pour propriétés $\rho_1,c_1$ et $S_1$ et le milieu $(x>0)$ a pour propriétés $\rho_2,c_2$ et $S_2$.












%On considère une onde incidente d'amplitude $f_I(x-c_1 t)$ qui en arrivant sur la discontinuité donne naissance à une onde réfléchie $f_R(x+c_1 t)$ et une onde transmise $f_T(x-c_2 t)$.

On considère une onde incidente d'amplitude-pression $A$, et de fréquence $\omega$
provenant du milieu semi-infini amont. En rencontrant la discontinuité celle-ci donne lieu à une onde réfléchie d'amplitude-pression $B$ et à une onde transmise d'amplitude-pression $C$.

\begin{enumerate}
\item 
Justifiez qu'en utilisant la méthode de la variable complexe, la pression peut s'écrire sous la forme :

\begin{equation}
p'(x,t) = \left\{
\begin{array}{l l}
A e^{{\color{red}-} i \omega (t-x/c_1) } + B e^{{\color{red}-}i \omega (t+x/c_1) }  & \quad x<0 ;\\
C e^{{\color{red}-}i \omega (t-x/c_2) }& \quad x>0.
\end{array}\right.
\label{eq:ondesABC}
\end{equation}

\item Donnez l'expression de la vitesse acoustique $u'$ , puis du débit-volume $q = S u'$ dans chacun des deux milieux.

\item Justifiez pourquoi, sous l'hypothèse de compacité acoustique, le débit-volume peut être considéré comme continu. 


\item Calculez le coefficient de réflexion (en amplitude-pression) $B/A$ et le coefficient de transmission (en amplitude-pression) $C/A$ en fonction de $Z_1 = \rho_1 c_1/S_1$ et $Z_2 = \rho_2 c_2 /S_2$.
Montrez qu'on retrouve bien les formules données dans le tableau "analogies" fourni en annexe.



%\comment {\em \color{blue}
%La continuité du déplacement et de la force transverse en $y=0$ conduit à :
%\begin{eqnarray*}
%A+B &=& C \\
%\frac{A-B}{c_1} &=& \frac{C}{c_2} \\
%\end{eqnarray*}

%D'où l'on tire :
%$$ 
%B/A = \frac{c_2-c_1}{c_1+c_2} ; \qquad C/A = \frac{2 c_2}{c_1+c_2}
%$$
%}



\item Définir les coefficients de réflexion et de transmission en énergie, et vérifiez qu'on retrouve bien les formules données en appendice (tableau "analogies").

%\comment{\em \color{blue} Calculons tout d'abord la puissance moyenne transmise dans la direction des $x$ croissants à une position $x=X$ donnée. 
%$$
%\overline{\cal P}  = \overline{ F_T V} \quad \mbox{où } V = Re {\left(  \dpa{Y}{t} \right)}_{x=X}
 %\mbox{et } F_T = Re {\left( - T  \dpa{Y}{x} \right)}_{x=X}
 %$$
%Dans le calcul il faut prendre garde a bien prendre le carré des parties réelles !


%Pour $X>0$ on a $Y = Re(C e^{i\omega (t-X/c_2)}) = |C| cos \left[ \omega (t-X/c_2) + \phi_C\right] $ avec $C = |C| e^{i\phi_C}$. 
%Le calcul aboutit à $\overline{\cal P}  = \omega^2 Z_2 |C|^2/2 $ (qu'on identifie comme le flux d'énergie transmis).

%Pour $X<0$ le calcul aboutit à 
%$\overline{\cal P}  = \omega^2 Z_1 |A|^2/2 -  \omega^2 Z_1 |B|^2/2$ (dans lequel on reconnait le flux d'énergie incident moins le flux d'énergie réfléchi).
 
% }

\item Que deviennent les formules précédentes dans les cas $Z_2 \gg Z_1$,  $Z_2 \ll Z_1$ et $Z_2 = Z_1$ ?

\item Application numérique.

Donnez le coefficient de transmission dans le cas d'une oreille d'oiseau constituée par un conduit externe de propriétés 
$$
\rho_1 = 1.225 kg/m^3 ; \quad c_1 = 330 m/s ;  \quad S_1 = 0.6cm^2
$$
reliée directement à un conduit interne de propriétés
$$
 \quad \rho_2 = 1000 kg/m^3 ; \quad c_2 = 1500 m/s ; \quad S_2 = 0.03cm2.
$$


{\em Remarque : dans le cas des mammifères, la transmission se fait par l'intermédiaire d'une chaine d'osselets qui permet de multiplier par 10 environ le coefficient de transmission. Ce cas est traité dans l'exercice \ref{ex:oreille}.}

 


\end{enumerate}



%On considère la propagation d'une onde acoustique 





\subsubsection{Propagation à travers un bidioptre \label{exobidioptre}}

\begin{figure}[hbt]
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{Figures/figbidioptre.png}
\end{center}
\caption{Schéma du bidioptre.}
\label{figbidioptre}
\end{figure}

\noindent On envisage la situation où une onde acoustique de pulsation $\omega$ traverse deux dioptres consécutifs, conformément à la figure \ref{figbidioptre} : Les milieux 1, 2 et 3 sont caractérisés par leur impédance acoustique spécifique $Z_1 = \rho_1 c_1/S_1$, $Z_2 = \rho_2 c_2/S_2$, et $ Z_3 = \rho_3 c_3/S_3$. 

On note $k_1 = \omega / c_1$, $k_2 = \omega / c_2$, $k_3 = \omega / c_3$ 
les nombres d'ondes dans les 3 milieux.

L'onde incidente dans le milieu 1 est notée $p_I = A e^{i(k_1x- \omega t)}$. En régime établi, on observe du coté gauche du bidioptre $(x<0)$ la superposition de l'onde incidente et d'une 
onde réfléchie notée $p_R = B e ^{i(-k_1 x-\omega t)}$. A droite du bidioptre ($x>L$) on observe une onde transmise $p_T =  E e ^{i( k_{\color{red} 3} x'- \omega t)}$ avec $x'= x-L$.


Le but est de calculer le coefficient de tranmission en amplitude $E/A$ .

\subsubsection*{A. Résolution à l'aide de la méthode des réflexions multiples}

Le régime permanent ($t \rightarrow \infty$) est obtenu à l'issue d'un régime transitoire au cours duquel s'effectuent des réflexions successives entre les deux dioptres.

Plus précisément, au premier passage, l'onde incidente $p_I = A e^{i (k_1x - \omega t)}$ donne lieu à une onde réfléchie $p_r$ et une onde transmise $p_t$ dans le milieu 2. Celle-ci va en rencontrant le second dioptre générer une onde transmise dans le milieu 3 $p_{tt}$ et une onde réfléchie dans le milieu 2 $p_{tr}$. Cette dernière va en revenant vers le premier dioptre donner lieu à une onde transmise $p_{trt}$ dans le milieu 1 et une onde réfléchie $p_{trr}$ dans le milieu 2, et ainsi de suite.

\begin{enumerate}

\item Rappelez l'expression du coefficient de transmission en amplitude $t_{ij}$ et de réflexion $r_{ij}$ à travers un dioptre séparant deux milieux $i$ et $j$. 

\repC{ Voir tableau en annexe}

\item Exprimez $p_{t}$ et $p_{r}$ en fonction de { \color{red} l'amplitude A du l'onde $p_I$} et des coefficients $t_{12}$ et $r_{12}$.
\repC{ 
$$ p_t = \underbrace{ t_{12} A }_{C_1} e^{i(k_2 x - \omega t)} ; \qquad p_r = \underbrace{ r_{12} A }_{B_1} e^{i(-k_1 x - \omega t)}
$$
}

\item Exprimez de la même manière $p_{tt}$, $p_{tr}$, $p_{trr}$ puis $p_{trrt}$.

\repC{ 
$$ 
p_{tt} = t_{23} C_1 e^{i k_2 L} e^{ i (k_3 x' - \omega t)} = 
\underbrace{ t_{12}  t_{23} e^{i k_2 L} A }_{E_1} e^{i(k_3 x' - \omega t)} 
$$
$$ 
p_{tr} = r_{23} C_1 e^{i k_2 L} e^{ i (- k_2 x' - \omega t)} = 
\underbrace{ t_{12}  r_{23} e^{2 i k_2 L} A }_{D_1} e^{-i k_2 x - i \omega t} 
$$
$$ 
p_{trr} = r_{21} D_1 e^{ i ( k_2 x - \omega t)} = 
\underbrace{ t_{12}  r_{23} r_{21} e^{2 i k_2 L} A }_{B_2} e^{i k_2 x - i \omega t} 
$$
$$ 
p_{trrt} = t_{23} B_2 e^{i k_2 L}  e^{ i ( k_3 x' - \omega t)} = 
\underbrace{ t_{12}  r_{23} r_{21} t_{23} e^{3 i k_2 L} A }_{E_2} e^{i k_3 x' - i \omega t} 
$$

}

\item Justifiez que l'onde transmise dans le régime établi vaut 
$p_T = p_{tt} + p_{trrt} + p_{trrrrt}+...$, et montrez que celle-ci est donnée par la formule suivante :

$$
p_T = \underbrace{t_{12} t_{23} e^{i k_2 L} \left[ \sum_{n=0}^\infty  \left(r_{23} r_{21} e^{2 i k_2 L}\right)^n \right] 
A}_{{\color{blue}E = E_1 + E_2 + ...}}  e^{i (k_3 x' - \omega t ) }
$$

\item 
En déduire le coefficient de transmission en amplitude :

\begin{equation}
t_{123} = \frac{E}{A} 
=  \frac{   4  Z_2 Z_3 e^{i k_2 L} }
{(Z_1 + Z_2) (Z_3 + Z_2) - 
(Z_1 -Z_2) (Z_3 - Z_2) e^{2i k_2 L}} 
% {\color{blue} \equiv \frac{   4 Z_1 Z_3 }{(Z_1 + Z_2) (Z_3 + Z_2) e^{-i k_2 L}- (Z_1 -Z_2) (Z_3 - Z_2) e^{i k_2 L}}}
\label{eq:tbidioptre}
\end{equation}

\repC{ Il faut utiliser l'identité $ \sum_{n=0}^\infty z^n = \frac{1}{1-z}$ et l'expression des coefficients $t_{ij}, r_{ij}$ donnée dans le tableau en annexe. 

}

\item Rappelez la définition du coefficient de transmission en  énergie  acoustique, et montrez que celui-ci vaut :

\begin{equation}
T = \frac{4 Z_1 Z_3}{\left( Z_1 + Z_3 \right)^2 \cos^2 (k_2 L)+\left( Z_2 + \frac{Z_1  Z_3 }{Z_2 } \right)^2 \sin^2 (k_2 L)}
\label{eq:Tbidioptre}
\end{equation}
\repC{
Pour obtenir l'expression demandée pour $T$ on écrit : 
$$
T = |\phi_{e,E}|/ |\phi_{e,A}| = \frac{Z_1}{Z_3}\left| \frac{E}{A} \right|^2
$$
$$ 
 = \frac{Z_1}{Z_3}  \left|\frac{   4 Z_2 Z_3 }{(Z_1 + Z_2) (Z_3 + Z_2) \left(\cos k_2 L  - i \sin k_2 L\right) - (Z_1 -Z_2) (Z_3 - Z_2) \left(\cos k_2 L i +  i \sin k_2 L\right) } \right|^2
$$


 On rassemble les parties réelles et imaginaires du dénominateur et on utilise l'identité $|1/(a+ib)|^2 = 1/(a^2+b^2)$ pour arriver à l'expression demandée (équation \ref{eq:Tbidioptre}).
}


\end{enumerate}

\subsubsection*{B. Résolution à l'aide de la méthode globale}

Dans cette partie on souhaite décrire directement le régime établi par une résolution globale.

On supposera que l'amplitude de l'onde est donnée dans les 3 milieux par :

$$
p(x,t) =  A e^{i (-\omega t+ k_1 x)} + B e^{i (-\omega t- k_1 x)} \qquad \mbox{ pour } 
x<0;
$$

$$
p(x,t) =  C e^{i (-\omega t+ k_2 x)} + D e^{i (-\omega t- k_2 x)} \qquad \mbox{ pour } 
0<x<L;
$$

$$
p(x,t) =  E e^{i (-\omega t+ k_3 x')} \qquad \mbox{ pour }  L<x;
$$






%La transmission à travers le premier dioptre donne lieu à une onde transmise dans le milieu 2 notée $p_T$ et à une onde réfléchie dans le milieu 1 notée $p_r$. La transmission à travers le deuxième dioptre donne lieuà une onde réfléchie dans le milieu 2 notée $p_b$ et à une onde transmise dans le milieu 3 notée $p_t$. On se place dans le cas d’une onde harmonique de pulsation $\omega$.


\begin{enumerate}
\item Écrire les conditions de continuité de la vitesse et de la pression aux deux interfaces. 

En déduire un système de 4 équations pour les inconnues $B,C,D,E$.

\repC{
\begin{eqnarray*} 
\left. p' \right|_{x = 0^-} =   \left. p' \right|_{x = 0^+} & \Longrightarrow & A + B = C+D 
\\
\left. q' \right|_{x = 0^-} =   \left. q' \right|_{x = 0^+} & \Longrightarrow & \frac{A - B}{Z_1} = \frac{C-D}{Z_2} 
\\
\left. p' \right|_{x = L^-} =   \left. p' \right|_{x' = L^+}  & \Longrightarrow & C e^{i k _2 L} + D e^{-i k _2 L}  = E 
\\
\left. q' \right|_{x = L^-} =   \left. q' \right|_{x' = L^+} & \Longrightarrow & \frac{C e^{i k _2 L} - D e^{-i k _2 L}}{Z_2} = \frac{E}{Z_3} 
\end{eqnarray*}
}

\item En résolvant ce système, retrouvez les expressions du coefficient de transmission en amplitude $t_{123}$ et du coefficient de transmission en énergie $T$ trouvés dans la partie précédente (équations \ref{eq:tbidioptre} et \ref{eq:Tbidioptre}).

\repC{On peut commencer par combiner les deux dernières équations pour exprimer $C$ et $D$ en fonction de $E$. On reporte ensuite dans les deux premières pour aboutir à deux équations pour les deux inconnues $B$ et $E$. La résolution donne le résultat attendu  (équation \ref{eq:tbidioptre}). %Notez que celui-ci s'exprime également sous la forme suivante :
%\begin{equation*}
 %\frac{E}{A} = 
% \frac{   4 Z_1 Z_3 }{(Z_1 + Z_2) (Z_3 + Z_2) \left(\cos k_2 L  - i \sin k_2 L\right) - (Z_1 -Z_2) (Z_3 - Z_2) \left((\cos k_2 L i +  i \sin k_2 L\right) }
%\end{equation*}

Pour démontrer la seconde relation demandée (équation \ref{eq:Tbidioptre}) voir correction de la question A.6.
}
 

\end{enumerate}

\subsubsection*{C. Discussions}

\begin{enumerate}
\item 
%\sout{Montrer que si les deux milieux 1 et 3 sont identiques, et si de plus $ Z_2 >> Z_1$ et $Z_2 \sin (k_2 L) >>  Z_1 \cos (k_2 L)$, le coefficient de transmission est le même que celui trouvé pour l'exercice précédent. Pourquoi ? }

{%\color{red}
Etudiez les variations du coefficient de transmission $T$ en fonction du paramètre $k_2 L  = \omega L/c_2$. Montrez que celui-ci oscille entre deux valeurs extrêmes que vous déterminerez en fonction de $Z_1, Z_2, Z_3$.
}

\item
{%\color{red}
On considère un tuyau présentant une double variation de section, c'est-à-dire $S1 = S_3$, rempli par un fluide de propriétés homogènes ($\rho_1 = \rho_2 = \rho_3 ; c_1 = c_2 = c_3$). Tracez $T$ en fonction du paramètre $k_2 L  = \omega L/c_2$. Montrez que pour certaines valeurs de $k_2 L$ le coefficient de transmission en énergie est égal à 1.
}
 



\item  Montrer que si %{\color{red} $Z_3 \gg Z_2$ et  $Z_2 \gg Z_1$}, mais 
L est très petit %($Z_2 \sin (k_2 L) \approx 0$), le coefficient de transmission est celui du dioptre simple. Pourquoi ?
devant la longueur d'onde acoustique dans le milieu (2)
(c.a.d $k_2 L \ll 1$), le coefficient de transmission est celui du dioptre simple. Pourquoi ?


\item Que se passe-t-il si la fréquence est telle que $\sin (k_2 L) = 0$ ?
\item Considérons la situation { $Z_3 \gg Z_2$ et  $Z_2 \gg Z_1$}.
{ Tracez $T$ en fonction du paramètre $k_2 L  = \omega L/c_2$.}
Montrer que pour une fréquence telle que $ \cos (k_2 L)= 0$, on peut trouver une valeur de $Z_2$ qui rende le facteur de transmission égal à 1 exactement. Quelle application cela
suggère-t-il ?
\end{enumerate}



\comment{
\subsection{Instruments à vent}



\subsubsection{Réflexion à l'extrémité d'un tuyau ouvert}

Le coefficient de réflexion à l'extrémité d'un tuyau ouvert débouchant dans un demi-espace ("flanged pipe") a été calculé par Rayleigh. Dans cet exercice on étudie une version simplifiée de cette démonstration.

Pour cela on considère du coté $x<0$ un tuyau cylindrique parcouru par une onde incidente d'amplitude $A$ et une onde réfléchie d'amplitude $B$: 
$$
p' = A e^{i k x - i \omega t} + B e^{- i k x - i \omega t}
$$
où $k = \omega / c_0$ est le nombre d'onde acoustique et $c_0$ la vitesse du son.
  

Du coté $x>0$ l'onde acoustique est approximée par une onde plane divergente décrite par le potentiel suivant, où $r= \sqrt{x^2+y^2+z^2}$ :

$$
\phi(r,t) = C \frac{e^{i k r - i \omega t}}{r}
$$
  

\begin{enumerate}


\item Donnez l'expression de la pression $p'(r,t)$ du coté extérieur.

\item Montrez que dans la double limite $R \ll r \ll k^{-1}$ (on se place à une échelle grande devant les dimensions du trou mais petite par rapport à la longueur d'onde acoustique), la pression $p'$ du coté extérieur est donnée par
$$
p'(r,t) \approx p'_{out} e^{-i \omega t}  \quad \mbox{ avec }  p'_{out} = - \frac{\rho \omega^2 C}{c_0}.
$$

\item Calculez la vitesse $u'_r(r,t)$ associée à l'onde divergente. 
Montrez que dans la double limite précédente le débit volumique associé vaut 

$$
q' \approx q'_{out} e^{-i \omega t}  \quad \mbox{ avec }  q'_{out} = - 2 \pi C
$$

\item En égalisant ces expressions avec les valeurs limites de $p'$ et $q'$ obtenues du coté amont ( en $x= 0^-$), déduire que le coefficient de réflexion $B/A$ est donné par :

$$
B/A \approx - (1- k^2 R^2) 
$$

Commentez cette expression. Que retrouve-t-on dans la limite $kR \ll 1$ ? 


\item La résolution rigoureuse du problème par Rayleigh donne une expression compliquée de $B/A$, dont une bonne approximation est donnée par l'équation suivante: 

$$
\frac{B}{A} \approx  - e^{2 i k \Delta} e^{- k^2 R^2} 
$$

où $\Delta = 8/(3 \pi) R \approx 0.83 R$ est la "correction de longueur".


\item Comparez cette expression avec celle issue du calcul approché précédent. Comment peut-on interpréter la longueur $\Delta$ ?


\end{enumerate}

\subsubsection{Fréquences de résonance d'un tuyau ouvert}

On considère un tuyau acoustique de longueur $L$ et rayon $R$ débouchant en son extrémité aval 
$(x=0)$ dans un demi-espace. A son extrémité amont $(x=-L)$ se trouve un dispositif de forçage à la fréquence $\omega$.

On définit l'impédance d'entrée par $Z_{IN} = \frac{p(x=-L)}{q(x=-L)}$.

\begin{enumerate}

\item 
Montrez que 

$$
Z_{IN} =
Z_0 \frac{1+ e^{2 i k (L+\Delta)} e^{- k^2 R^2}}
{1- e^{2 i k (L+\Delta)} e^{- k^2 R^2}}
$$

\item
En négligeant le terme correspondant à l'énergie rayonnée ($  e^{- k^2 R^2} \approx 1$ 
), simplifiez l'expression de $Z_{IN}$.

\item
Quelles sont les fréquences de résonance (maximums de $|Z|$) et les anti-résonances (minimums de $|Z|$) ? Quelle est la signification physique des résonances et anti-résonances ?

\item {\em (Préparation au TP numérique)} A l'aide de Matlab, tracez $|Z|$ en fonction de $\omega$ (en coordonnées semi-logarithmiques) dans le cas $L = 10$, $R= 1$, $c = 1$. 



\end{enumerate}
}














\archive{

\subsubsection{Impédance acoustique d'un tube cylindrique}

On considère un tube cylindrique de section $S$ constante et de longueur $L$,
fonctionnant en régime harmonique à la pulsation $\omega$.

On note $p'=p(x) e^{j \omega t}$ et $U' = S u'=U(x) e^{j \omega t}$ la pression et le débit acoustique.

%$p'(x,t) = p(x) e^{j \omega t}$

%$U'(x,t) = U(x) e^{j \omega t}$ 

On définit l'impédance acoustique d'entrée :

$$
Z_{IN} = \frac{p(0)}{U(0)}
$$






\begin{enumerate}

\item Quelle est l'interprétation physique des valeurs de $\omega$ correspondant aux maximums et aux minimums de $Z_{IN}(\omega)$ pour $\omega$ réel ?

\item Quelle est l'interprétation physique des zéros et des pôles de la fonction $Z_{IN}(\omega)$ pour $\omega$ complexe ?

\item On suppose tout d'abord le tube de longueur infinie et parcouru par une onde progressive.
Montrez que dans ce cas l'impédance est réelle et vaut $Z_{IN} = Z_0$, où $Z_0 = \rho c /S$
est l'impédance acoustique caractéristique du tuyau.

\item Le tuyau est maintenant de longueur finie et on note  $Z_L = \frac{p(L)}{U(L)}$ l'impédance de sortie. En supposant que le tube est parcouru par une onde incidente d'amplitude $A$ et une onde réfléchie d'amplitude $B$, montrez que 
$$
Z_{IN} = Z_0 \frac{Z_L \cos k L + j Z_0 \sin k L}{j Z_L \sin k L + Z_0 \cos k L}
$$

\item 
Le tuyau est fermé à son extrémité $x=L$. Montrez que dans ce cas 
$$
Z_{IN}^{closed} = -j Z_0 \cot k L
$$
%Interprétez le 

Quelles sont les fréquences de résonance du tube lorsqu'il est forcé en pression ? 

Même question lorsqu'il est forcé en vitesse. 

\item Le tuyau est ouvert à son extrémité $x=L$. 

$$
Z_{IN}^{open,ideal} = j Z_0 \tan k L
$$

Quelles sont les fréquences de résonance du tube lorsqu'il est forcé en pression ? 

Même question lorsqu'il est forcé en vitesse. 


\item 
On raccorde à la sortie d'un tube de longueur $L$ un second tube de longueur $L_1$ et de même section, supposé idéalement ouvert.
Calculez l'impédance d'entrée du tube en fonction de $k$ et $L+L1$. Que constate-t-on ?

\item Si le tuyau est ouvert mais sans pavillon (tuyau d'orgue par exemple), l'impédance de sortie peut être approximée par la formule suivante :

$$
Z_L^{open} \approx Z_0 \left( \frac{k^2 a^2}{4} + j k \Delta \right) 
$$  

où $\Delta = 0.61 a$ pour un tuyau cylindrique de rayon $a$. Interprétez la partie réelle et la partie imaginaire de  $Z_L^{open}$.

\item Dans le cas où la partie réelle de $Z_L^{open}$ peut être négligée, montrez que dans la limite $ka\ll1$ l'impédance d'entrée vaut 

$$Z_{IN}^{open,ideal} = j Z_0 \tan k (L+\Delta).$$

En déduire que les fréquences de résonances sont les mêmes que celles d'un tuyau idéalement ouvert de longueur $L+\Delta$.

\end{enumerate}

\subsubsection{Tuyau cylindrique avec un trou latéral}

On considère un tuyau cylindrique de section $S$ et de longueur effective $L'=L+\Delta$ où
$\Delta$ est la correction de longueur.
A une distance $D$ de l'extrémité ouverte se trouve un trou de section $S_1$, 
longueur acoustique $\ell$ (correspondant à la profondeur du trou plus une correction de longueur).

Justifiez qu'à la position $L-D$ l'impédance de sortie vaut 

$$
Z_{L-D}^{-1} = \left( Z_{hole}^{-1} +  Z_{pipe}^{-1} \right) 
$$
avec $Z_{pipe} \approx   \frac{i \rho c}{S} k (D+\Delta) $ et  
$Z_{hole} \approx  \frac{i \rho c}{S_1} k \ell $


En déduire 
$$
Z_{L-D} \approx   \frac{i \rho c}{S} k \Delta' 
$$

$$
\Delta' = \frac{S \ell (D+ \Delta)} {S_1 (D+ \Delta) + S \ell}
$$

Quelle est l'interprétation géométrique de $\Delta'$ ? 


}


\subsubsection{Tuyau conique}

On considère un tuyau conique tronqué, de longueur effective $L'$ (prenant en compte une correction de longueur), de section d'entrée $S_1$, section de sortie $S_2$. On note $x_1$ la distance entre l'entrée du cone et la pointe théorique de celui-ci.

On suppose que le cone est idéalement ouvert à son extrémité large (coefficient de reflexion en pression $ = -1$).

Montrez que l'impédance d'entrée vaut :

$$
Z_{IN} = j \left( \frac{\rho c}{S_1} \right) \frac{ \sin k L \sin \theta_1}{\sin ( kL + \theta_1)}
$$   
où $\theta_1 = atan ( k x_1)$.

Quelles valeurs de $k$ correspondent aux fréquences propres du tuyau fermé en entrée ? Celles-ci sont-elles en rapport harmonique les unes avec les autres ?

Discutez les cas $x_1\rightarrow 0$ (cone complet) et $x_1 \rightarrow \infty$ (le cone devient un cylindre).





%\subsubsection{Pavillon exponentiel}


